\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,mathrsfs,dsfont}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{mathbbol}
\oddsidemargin 0cm \evensidemargin 0cm \topmargin -1.5cm

\textheight 24,5cm \textwidth 16cm

\pagestyle{empty}

%%%%%%%%%%%%%%% Numéraotations des exercices %%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcounter{numeroexo}
\newcommand{\exo}{\vspace{10mm}\par\noindent\stepcounter{numeroexo}
\hspace{-0.15cm}\hbox{\bf{\scshape{Exercice \arabic{numeroexo}} }}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\cvl{\mathop{\stackrel{\cal L}{\longrightarrow}}}
\def\cvlt{\mathop{\stackrel{\cal L_\theta}{\longrightarrow}}}
\newcommand{\vv}{\vspace{0.2cm}}
\newcommand{\vvv}{\vspace{0.3cm}}
\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\noi}{\noindent}
\newcommand{\Mq}{Montrer que }
\newcommand{\mq}{montrer que }
\newcommand{\eps}{\varepsilon}
%\renewcommand{\leq}{\leqslant}
%\renewcommand{\geq}{\geqslant}
\renewcommand{\d}{\mathrm{d}}
\newcommand{\E}{\mathbb E}
\newcommand{\N}{\mathbb N}
\newcommand{\Z}{{\mbox{Z}}}
\renewcommand{\L}{\mathbb L}
\renewcommand{\P}{\mathbb P}
\newcommand{\R}{\mathbb R}
\newcommand{\I}{\mathds{1}}
%\newcommand{\ind}[1]{{\mbf{1}\{#1\}}}
\newcommand{\argmin}[1]{\underset{#1}{\text{argmin }}}
\newcommand{\argmintext}[1]{{\text{argmin}}_{#1}}
%%%%%%%%%%%%%% Fonction caractériqtique%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newdimen\AAdi%
\newbox\AAbo%
\def\AArm{\fam0 }%\tenrm}%
\def\AAk#1#2{\setbox\AAbo=\hbox{#2}\AAdi=\wd\AAbo\kern#1\AAdi{}}%
\def\BBone{{\AArm 1\AAk{-.8}{I}I}}%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\Var}{\text{\upshape{Var}}}
\newcommand{\Cov}{\text{\upshape{Cov}}}
\newcommand{\va}{variable al\'eatoire}
\setlength{\parindent}{0mm}

\begin{document}

\textbf{SU-ISUP, M1 Actuariat}\\
 2018-2019


\vspace{-1.4cm}


\begin{flushright}
\textbf{Econométrie de l'assurance de non-vie}\\
Maud Thomas
\end{flushright}


\vspace{12mm} 

\begin{center}
{\large{\bf\scshape TD 1 : Modèles linéaires généralisés}}
\end{center}
\vspace{2mm} 

\exo
Montrer que les lois suivantes appartiennent à une famille exponentielle et retrouver leur espérance et leur variance. 
\begin{enumerate} 
\item Loi de Poisson de paramètre $\lambda$
\item Loi géométrique de paramètre $p$ donnée par 
\[
\mathbb{P}\{Y=k \} = (1-p)^{k} p \ \text{ pour $k \in \mathbb{N}$}
\]

%\item Loi gamma de paramètres $k$ et $\lambda$, avec $k$ connu
% \[
% f_{k,\lambda}(x) = \frac{x^{k-1}e^{-x/\lambda}}{\Gamma(k) \lambda^k} \ \text{ pour $x \in \mathbb{R}$}
% \]
% % \item Loi binomiale négative de paramètres $p$ et $r$, avec $r$ constant

% \[
% \mathbb{P}\{Y=y\} = \frac{\Gamma(r+y)}{y! \Gamma(r)}p^y(1-p)^r \ \text{ pour $y \in \mathbb{N}$}
% \]
\item Loi inverse-gaussienne de paramètres $\lambda >0$ et $\mu>0$, avec $\lambda$ connu
\[
f_{\lambda, \mu}(x) = \left(\frac{\lambda}{2\pi x^3} \right)^{1/2} \exp \left(- \frac{\lambda (x -\mu)^2}{2\mu^2x} \right) \mathbb{1}_{x>0}
 \]

\end{enumerate}

\exo
Les relations suivantes peuvent être décrites par un modèle linéaire généralisé. Pour chacune d'entre elles, 
\begin{itemize}
\item identifier la variable réponse et les variables explicatives ; 
\item donner la forme de la matrice $X$ ;
\item choisir une loi de probabilité pour la variable réponse (en justifiant votre choix) ;
\item expliciter la composante linéaire ;
\end{itemize}
en faisant attention à l'identifiabilité du modèle.
\begin{enumerate}
	\item L'effet de l'âge, du sexe, de la taille sur le poids d'une personne. On supposera que la variable Âge est répartie en 5 classes (A1, A2, $\ldots$, A5), la variable Sexe en 2 (M,F), et la Taille en 3 classes (T1, T2, T3). 
	\item La proportion de souris infectées après avoir été exposées à une bactérie en fonction du niveau d'exposition. On suppose qu'il existe 5 niveaux différents que l'on notera (N1,N2, $\ldots$, N5). 
	\item L'influence du nombre de personnes du domicile et du revenu du ménage sur le nombre de trajets du domicile au supermarché par semaine. On supposera que la variable Nombre de trajets au domicile est répartie en 3 classes (T1, T2, T3) et la variable Revenu  du ménage en 5 (R1, R2, $\ldots$, R5). 
\end{enumerate}

% \exo

% On considère le nombre de sinistres en Ile de France au cours d'une année en fonction de l'âge de l'automobiliste et de la valeur de sa voiture. Ecrire le modèle linéaire généralisé ainsi que les fonctions d'estimations pour 
% \begin{enumerate}
% 	\item un modèle de Poisson
% 	\item un modèle binomial négatif
% \end{enumerate}


% \begin{eqnarray*}
% f(y) &=& \frac{\Gamma(r+y)}{y! \Gamma(r)} \exp(y\log(p)+r\log(1-p))
% \end{eqnarray*}
% Donc $\theta=\log(p)$, $\phi=1$, $a(\theta)=-r\log(1+\mathe^\theta)$ et 
% \[
% c_\phi(y) = \frac{\Gamma(r+y)}{y! \Gamma(r)}
% \]
% et
% \[
% \esp[Y] = a'(\theta) = \frac{r}{1-\mathe^\theta} = \frac{r}{1-p} \ \text{ et } \ \var[Y] = \phi a''(\theta) = \frac{r\mathe^{\theta}}{(1-\mathe^{\theta})^2} = \frac{rp}{1-p}
% \]








\end{document} 